# DateTime Struct

## Định nghĩa

`DateTime` là một kiểu dữ liệu dạng `Struct` trong C#, biểu diễn một giá trị thời gian (ngày, tháng, năm, giờ, phút,....).
Nó không chỉ lưu trữ thông tin thời gian mà còn cung cấp các phương thức và thuộc tính để làm việc với các hoạt động liên quan đến thời gian.

![excited](/meme/time.gif)

## Một số Static Member thường dùng

```csharp
DateTime now = DateTime.Now; // Lấy ngày và giờ hiện tại
DateTime utcNow = DateTime.UtcNow; // Lấy ngày và giờ hiện tại theo giờ UTC
DateTime today = DateTime.Today; // Lấy ngày hôm nay
```

Kết quả sau khi in ra:

```csharp
01/03/2024 07:15:36
01/03/2024 07:15:36
01/03/2024 00:00:00
```

## Khởi tạo instance

```csharp
DateTime now = DateTime.Now;
DateTime today = DateTime.Today;
DateTime specificDate = new DateTime(2022, 1, 1, 12, 30, 0);
DateTime parsedDateTime = DateTime.Parse("2022-01-01 12:30:00");
```

Giá trị của các biến sau khi in ra:

```csharp
1/3/2024 2:54:13 PM         // Lấy chính xác ngày và giờ hiện tại gán vào biến
1/3/2024 12:00:00 AM        // Lấy ngày hiện tại, thời g ian mặc định vào nửa đêm
1/1/2022 12:30:00 PM        // Tạo mới một object bằng DateTime constructor với các tham số truyền vào
1/1/2022 12:30:00 PM        // Chuyển một chuỗi với định dạng thời gian sang DateTime object

```

![gj](/meme/gj.gif)

> Một số bài luyện tập 🤩 Thử tự làm trước khi nhấn vào xem đáp án nhé
>
> 1.  Tính toán khoảng thời gian giữa hai ngày
> 2.  Kiểm tra một năm bất kỳ có phải năm nhuận không (dùng `DateTime.IsLeapYear()`)
> 3.  Tính tuổi của một người, sử dụng `DateTime` với tuổi nhập từ bàn phím

<details>
  <summary>Click để xem giải đáp</summary>

```csharp
// Bài giải cho câu hỏi 1
DateTime startDate = new DateTime(2022, 1, 1);
DateTime endDate = DateTime.Now;

TimeSpan duration = endDate - startDate;
Console.WriteLine($"Duration between start and end date: {duration}");

// Bài giải cho câu hỏi 2
int yearToCheck = 2024;
bool isLeapYear = DateTime.IsLeapYear(yearToCheck);
Console.WriteLine($"{yearToCheck} is a leap year: {isLeapYear}");

// Bài giải cho câu hỏi 3
Console.WriteLine("Nhập ngày sinh (MM/dd/yyyy): ");
string input = Console.ReadLine();

if (DateTime.TryParseExact(input, "MM/dd/yyyy", null, System.Globalization.DateTimeStyles.None, out DateTime birthDate))
{
    int age = DateTime.Now.Year - birthDate.Year;
    Console.WriteLine($"Tuổi của bạn là: {age} tuổi");
}
else
{
    Console.WriteLine("Ngày không hợp lệ.");
}
```

- `DateTime.TryParseExact`: Phương thức này cố gắng chuyển đổi một chuỗi thành đối tượng DateTime dựa trên định dạng cụ thể (trong trường hợp này là "MM/dd/yyyy").
- `input`: Là chuỗi ngày sinh được nhập từ bàn phím.
- `"MM/dd/yyyy"`: Là định dạng mà chúng ta mong đợi cho chuỗi ngày sinh.
- `null`: Đối tượng IFormatProvider để xử lý thông tin địa phương, trong trường hợp này, sử dụng giá trị mặc định.
- `System.Globalization.DateTimeStyles.None`: Không áp dụng các kiểu định dạng thêm vào.
- `out DateTime birthDate`: Nếu chuyển đổi thành công, giá trị kết quả sẽ được gán vào biến birthDate

</details>

![congrat](/meme/congratulation.gif)

## Một số properties của DateTime

`DateTime` trong C# cung cấp các thuộc tính để truy cập và sử dụng các đơn vị thời gian:

- `Year`: Trả về giá trị năm
- `Month`: Trả về giá trị tháng (từ 1 đến 12)
- `Day`: Trả về giá trị ngày (từ 1 đến 31)
- `Hour`: Trả về giá trị giờ (từ 0 đến 23)
- `Minute`: Trả về giá trị phút (từ 0 đến 59)
- `Second`: Trả về giá trị giây (từ 0 đến 59)
- `Millisecond`: Trả về giá trị mili giây (từ 0 đến 999)

Ví dụ minh họa:

```csharp
DateTime now = DateTime.Now;

Console.WriteLine("Year: " + now.Year);
Console.WriteLine("Month: " + now.Month);
Console.WriteLine("Day: " + now.Day);
Console.WriteLine("Hour: " + now.Hour);
Console.WriteLine("Minute: " + now.Minute);
Console.WriteLine("Second: " + now.Second);
Console.WriteLine("Millisecond: " + now.Millisecond);
```

Copy code và xem kết quả nhé 😎

## Methods

Dưới đây là một số phương thức quan trọng của DateTime trong C# và ví dụ minh họa cho mỗi phương thức:

1. `AddDays(double days)`

```csharp
//Trả về một giá trị DateTime mới cộng số ngày đã chỉ định.
DateTime today = DateTime.Now;
Console.WriteLine("Today: {0:dddd}", today);
DateTime answer = today.AddDays(36);
Console.WriteLine("36 days from today: {0:dddd}", answer);
```

2. `AddHours(double days)`

```csharp
//Trả về một giá trị DateTime mới cộng số giờ đã chỉ định.
DateTime currentDateTime = DateTime.Now;
Console.WriteLine($"Current Date and Time: {currentDateTime}");
DateTime futureDateTime = currentDateTime.AddHours(3);
Console.WriteLine($"Date and Time after adding 3 hours: {futureDateTime}");
```

import { Callout } from "nextra/components";

<Callout type="info">
  _*Note: Ngoài `AddDays()`, `AddHours()` còn có thêm một số methods thêm các
  thời gian tùy ý tham khảo thêm ở
  https://learn.microsoft.com/en-us/dotnet/api/system.datetime.add?view=net-8.0_
</Callout>

3. `Compare(date1, date2)`

```csharp
//So sánh hai instance của DateTime và trả về một số nguyên cho biết thời gian đầu tiên sớm hơn,
//bằng hay muộn hơn thời gian thứ hai.
DateTime date1 = new DateTime(2009, 8, 1, 0, 0, 0);
DateTime date2 = new DateTime(2009, 8, 1, 12, 0, 0);
int result = DateTime.Compare(date1, date2);
string relationship;

if (result < 0)
    relationship = "is earlier than";
else if (result == 0)
    relationship = "is the same time as";
else
    relationship = "is later than";

Console.WriteLine("{0} {1} {2}", date1, relationship, date2);
```

![nice](/meme/nice.gif)

## Format

DateTime Format là cách chúng ta biểu diễn một giá trị thời gian (được lưu trong một object kiểu DateTime) thành một chuỗi văn bản theo một định dạng cụ thể. Điều này giúp chúng ta có thể đọc và hiểu được thời gian mà máy tính lưu trữ.
![cal](/meme/calc.gif)

> Hãy tưởng tượng DateTime Format như là một “khuôn mẫu” mà chúng ta sử dụng để “đổ” thời gian vào. Khuôn mẫu này có thể tùy chỉnh để bao gồm ngày, giờ, phút, giây, và thậm chí là ngày trong tuần.

Ví dụ, nếu chúng ta có một object DateTime lưu giá trị thời gian là 14 giờ 30 phút ngày 20 tháng 10 năm 2022, chúng ta có thể dùng DateTime Format để biểu diễn giá trị này thành các chuỗi văn bản như sau:

- Định dạng “dd-MM-yyyy HH:mm:ss” sẽ cho kết quả là “20-10-2022 14:30:00”.
- Định dạng “yyyy/MM/dd” sẽ cho kết quả là “2022/10/20”.
- Định dạng “HH:mm” sẽ cho kết quả là “14:30”.

```csharp
DateTime dt = new DateTime(2022, 10, 20, 14, 30, 0);

string format1 = dt.ToString("dd-MM-yyyy HH:mm:ss");
Console.WriteLine(format1);  // Output: "20-10-2022 14:30:00"

string format2 = dt.ToString("yyyy/MM/dd");
Console.WriteLine(format2);  // Output: "2022/10/20"

string format3 = dt.ToString("HH:mm");
Console.WriteLine(format3);  // Output: "14:30"
```

Dưới đây là một số ký tự định dạng thông dụng trong DateTime format:
|Ký tự| Giải thích|
|--|--|
|"d"|Hiển thị ngày trong tháng theo dạng số (1-31).|
|"dd"|Hiển thị ngày trong tháng theo dạng số, có đủ hai chữ số (01-31)|
|"ddd"|Hiển thị ngày trong tuần theo dạng viết tắt (Mon, Tue, Wed, etc.)|
|"dddd"|Hiển thị ngày trong tuần theo dạng đầy đủ (Monday, Tuesday, Wednesday, etc.)|
|"M"|Hiển thị tháng theo dạng số (1-12)|
|"MM"|Hiển thị tháng theo dạng số, có đủ hai chữ số (01-12)|
|"MMM"|Hiển thị tháng theo dạng viết tắt (Jan, Feb, Mar, etc.)|
|"MMMM"|Hiển thị tháng theo dạng đầy đủ (January, February, March, etc.)|
|"y"|Hiển thị năm theo dạng số 2 chữ số (00-99)|
|"yy"|Hiển thị năm theo dạng số 2 chữ số (00-99)|
|"yyy"|Hiển thị năm theo dạng số 3 chữ số (001-999)|
|"yyyy"|Hiển thị năm theo dạng số 4 chữ số (0001-9999)|
|"h"|Hiển thị giờ theo định dạng 12 giờ (1-12)|
|"hh"|Hiển thị giờ theo định dạng 12 giờ, có đủ hai chữ số (01-12).|
|"H"|Hiển thị giờ theo định dạng 24 giờ (0-23)|  
|"HH"|Hiển thị giờ theo định dạng 24 giờ, có đủ hai chữ số (00-23).|
|"m"|Hiển thị phút (0-59).|
|"mm"|Hiển thị phút, có đủ hai chữ số (00-59).|
|"s"|Hiển thị giây (0-59).|
|"ss"|Hiển thị giây, có đủ hai chữ số (00-59).|
|"f"|Hiển thị phần mili giây đầu tiên (0-9).|
|"ff"|Hiển thị hai chữ số đầu của phần mili giây (00-99).|
|"fff"|Hiển thị phần mili giây đầy đủ (000-999).|  
|"t"|Hiển thị thời gian AM/PM theo định dạng viết tắt (A, P).|
|"tt"|Hiển thị thời gian AM/PM theo định dạng đầy đủ (AM, PM).|

![overload](/meme/overload.gif)

> Thử tạo cho mình các định dạng riêng cho từng ký tự để xem ứng với mỗi định dạng kết quả in ra sẽ là gì nhé 🧐

## Exercises

Bài tập: Quản lý thời gian sử dụng DateTime Yêu cầu:

1. Tính số ngày giữa hai ngày:
   - Yêu cầu người dùng nhập vào hai ngày dưới dạng dd/mm/yyyy.
   - In ra kết quả số ngày chênh lệnh giữa hai ngày đó.
2. Xác định thứ của một ngày cụ thể:
   - Yêu cầu người dùng nhập vào một ngày dưới dạng dd/mm/yyyy.
   - In ra kết quả thứ của ngày đó(thứ 2, 3, 4...). 3. Tính tuổi người dùng và xác định cung hoàng đạo tương ứng.
   - Nhập ngày, tháng và năm sinh của người dùng dưới dạng dd/mm/yyyy.
   - Tính tuổi dựa trên ngày sinh.
   - Tính toán cung hoàng đạo dựa trên ngày sinh.
   - In ra tuổi và cung hoàng đạo tương ứng.

> Gợi ý:
>
> - Tạo ra class DateTimeExcercise chứa những method tương ứng với chức năng
> - Tạo menu để sử dụng các chức năng này
> - Sử dụng phương thức DateTime.DayOfWeek để xác định thứ của một ngày.
> - Sử dụng phương thức DateTime.Today để lấy ngày hiện tại.
> - Sử dụng phương thức DateTime.CompareTo() để so sánh ngày tháng.
> - Sử dụng các điều kiện để xác định cung hoàng đạo dựa trên ngày sinh

![practice](/meme/practice.gif)

<details>
    <summary>Tham khảo bài giải</summary>

```cs filename="DateTimeExcercise.cs" showLineNumbers=true
public class DateTimeExcercise
{
    public void CalculateDaysBetweenDates()
    {
        Console.OutputEncoding = System.Text.Encoding.UTF8;

        Console.WriteLine("Nhập ngày thứ nhất (dd/MM/yyyy): ");
        string input1 = Console.ReadLine();
        DateTime date1 = DateTime.ParseExact(input1, "dd/MM/yyyy", CultureInfo.InvariantCulture);

        Console.WriteLine("Nhập ngày thứ hai (dd/MM/yyyy): ");
        string input2 = Console.ReadLine();
        DateTime date2 = DateTime.ParseExact(input2, "dd/MM/yyyy", CultureInfo.InvariantCulture);

        TimeSpan duration = date2 - date1;
        Console.WriteLine($"Số ngày chênh lệch giữa hai ngày là: {duration.TotalDays}");
    }

    public void DetermineDayOfWeek()
    {
        Console.WriteLine("Nhập ngày (dd/MM/yyyy): ");
        string input = Console.ReadLine();
        DateTime date = DateTime.ParseExact(input, "dd/MM/yyyy", CultureInfo.InvariantCulture);

        DayOfWeek dayOfWeek = date.DayOfWeek;
        Console.WriteLine($"Ngày {input} là: {dayOfWeek}");
    }

    public void CalculateAgeAndZodiac()
    {
        Console.WriteLine("Nhập ngày sinh (dd/MM/yyyy): ");
        string input = Console.ReadLine();
        DateTime birthDate = DateTime.ParseExact(input, "dd/MM/yyyy", CultureInfo.InvariantCulture);

        int age = DateTime.Now.Year - birthDate.Year;
        Console.WriteLine($"Tuổi của bạn là: {age}");

        string zodiac = DetermineZodiac(birthDate);
        Console.WriteLine($"Cung hoàng đạo của bạn là: {zodiac}");
    }

    private string DetermineZodiac(DateTime birthDate)
    {
        switch (birthDate.Month)
        {
            case 1:
                return (birthDate.Day <= 19) ? "Ma Kết" : "Bảo Bình";
            case 2:
                return (birthDate.Day <= 18) ? "Bảo Bình" : "Song Ngư";
            case 3:
                return (birthDate.Day <= 20) ? "Song Ngư" : "Bạch Dương";
            case 4:
                return (birthDate.Day <= 19) ? "Bạch Dương" : "Kim Ngưu";
            case 5:
                return (birthDate.Day <= 20) ? "Kim Ngưu" : "Song Tử";
            case 6:
                return (birthDate.Day <= 21) ? "Song Tử" : "Cự Giải";
            case 7:
                return (birthDate.Day <= 22) ? "Cự Giải" : "Sư Tử";
            case 8:
                return (birthDate.Day <= 22) ? "Sư Tử" : "Xử Nữ";
            case 9:
                return (birthDate.Day <= 22) ? "Xử Nữ" : "Thiên Bình";
            case 10:
                return (birthDate.Day <= 23) ? "Thiên Bình" : "Bọ Cạp";
            case 11:
                return (birthDate.Day <= 21) ? "Bọ Cạp" : "Nhân Mã";
            case 12:
                return (birthDate.Day <= 21) ? "Nhân Mã" : "Ma Kết";
            default:
                return "Ngày sinh không hợp lệ";
        }
    }
}
```

```cs filename="Menu.cs" showLineNumbers=true
public class Menu
{
    private DateTimeExcercise dateTimeExcercise = new DateTimeExcercise();

    public void ShowMenu()
    {
        while (true)
        {
            Console.OutputEncoding = System.Text.Encoding.UTF8;

            Console.WriteLine("1. Tính số ngày giữa hai ngày");
            Console.WriteLine("2. Xác định thứ của một ngày cụ thể");
            Console.WriteLine("3. Tính tuổi người dùng và xác định cung hoàng đạo tương ứng");
            Console.WriteLine("4. Thoát");

            Console.Write("Chọn một chức năng (1-4): ");
            int choice = Convert.ToInt32(Console.ReadLine());

            switch (choice)
            {
                case 1:
                    dateTimeExcercise.CalculateDaysBetweenDates();
                    break;
                case 2:
                    dateTimeExcercise.DetermineDayOfWeek();
                    break;
                case 3:
                    dateTimeExcercise.CalculateAgeAndZodiac();
                    break;
                case 4:
                    return;
                default:
                    Console.WriteLine("Lựa chọn không hợp lệ. Vui lòng chọn lại.");
                    break;
            }
        }
    }
}
```

```cs filename="Program.cs" showLineNumbers=true
Menu menu = new Menu();
menu.ShowMenu();
```

</details>
